<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="schema/tei_ms-3.rng"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Edizione digitale del </title>
                <respStmt>
                    <resp>Codifica e traduzione a cura di</resp>
                    <name>Chiara Senatore</name>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>Revisione alla codifica a cura di</resp>
                    <name> prof. Roberto Rosselli Del Turco</name>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <authority> Museo Officina della Scrittura</authority>
                <date>2025</date>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <country>Italia</country>
                        <settlement>Torino</settlement>
                        <repository>Museo Officina della Scrittura</repository>
                        <idno type="inventario"/>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <summary> </summary>
                        <textLang>Italiano</textLang>
                    </msContents>
                    <physDesc>
                        <objectDesc form="roll">
                            <supportDesc material="papyrus">
                                <support>
                                    <objectType><material></material>
                                        </objectType>
                                    <dimensions>
                                        <height></height>
                                        <dim></dim>
                                        <width></width>
                                    </dimensions>
                                </support>
                            </supportDesc>
                        </objectDesc>
                    </physDesc>
                    <history>
                        <origin></origin>
                        <provenance></provenance>
                    </history>
                </msDesc>
                <listPlace>
                    <place xml:id="Milano">
                        <placeName>Milano</placeName>
                        <location>
                            <geo>45.463746, 9.18806</geo>
                        </location>
                    </place>
                    <place xml:id="Treviso">
                        <placeName>Treviso</placeName>
                        <location>
                            <geo>45.666251, 12.242061</geo>
                        </location>
                    </place>
                    <place xml:id="Bassano">
                        <placeName>Bassano</placeName>
                        <location>
                            <geo>45.765729, 11.727275</geo>
                        </location>
                    </place>
                    <place xml:id="Padova">
                        <placeName>Padova</placeName>
                        <location>
                            <geo>45.409561, 11.876975</geo>
                        </location>
                    </place>
                    <place xml:id="Venezia">
                        <placeName>Venezia</placeName>
                        <location>
                            <geo>45.4419791663, 12.3361849867</geo>
                        </location>
                    </place>
                    <place xml:id="Verona">
                        <placeName>Verona</placeName>
                        <location>
                            <geo>45.4421514482, 10.9957162931</geo>
                        </location>
                    </place>
                    <place xml:id="Cittadella">
                        <placeName>Cittadella</placeName>
                        <location>
                            <geo>45.6488343, 11.7836356</geo>
                        </location>
                    </place>
                    <place xml:id="Roma">
                        <placeName>Roma</placeName>
                        <location>
                            <geo>41.8897869801, 12.4921377823</geo>
                        </location>
                    </place>                    
                </listPlace>
                <listPerson>
                    <head>Lista persone</head>
                    <person/>
                </listPerson>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <head/>
            <pb n="1/09" facs="data/images/single/109.jpg"/>
            <p><lb/><hi rend="underline"><date>MARTEDI, 1 SETTEMBRE 1936</date></hi>
                <lb/>Chiamato in direzione il rag. Camerini mi <lb/>consegna due lettere <add>in
                    data 31.08</add> a firma del Comm. <lb/>Lattes. Una è il congedo dalla SIA e
                reca <lb/>in calce, scritta di pugno dal Comm. Lattes, <lb/>questa postilla "quale
                tangibile ricono= <lb/>scimento dell'opera vostra vi compieghia= <lb/>mo una
                mensilità e cordialmente vi <lb/>salutiamo. L'altra è la lettera di assun=
                <lb/>zione da parte della "Fabbrica italiana <lb/>di penne a serbatoio AURORA.
                Anziani= <lb/>tà: 15 dicembre 1935 (quella che avevo <lb/>alla SIA). Qualifica:
                "capo ufficio com= <lb/>merciale alle dirette dipendenze del <lb/>Direttore
                dell'azienda, rag. Ugo Rosso". <lb/>stipendio lo stesso della SIA <add>(1500)</add>
                ma <add>con</add> la <lb/>promessa di rivederlo dopo un breve <lb/>periodo
                dall'assunzione. <add>data in cui avverrà il passaggio: 15.9.36</add>
                <lb/>Per quanto riguarda la SIA non so an= <lb/>cora se mi sarà riservata qualche
                <lb/>mansione o se l'abbandonerò comple= <lb/>tamente. <lb/>
                <lb/>Alle 21.30 il comm. Lattes, presente il <lb/>rag. Camerini, mi presenta il Sig.
                <lb/>Giardina (torinese, ma residente a <lb/><placeName ref="#Milano">Milano</placeName>) il quale dovrebbe essere
                <lb/>il mio successore. Prenderà servizio (un </p>
            <p><pb n="30/09" facs="data/images/single/3009.jpg"/>
                <lb/><hi rend="underline"><date>MERCOLEDI, 30 SETTEMBRE 1936</date></hi>
                <lb/>Da lunedì ho iniziato il mio regolare lavoro all'uf= <lb/>ficio commerciale
                dell'AURORA. Ora ricomincio <lb/>già a veder chiaro ed a sapere quali sono i
                <lb/>miei compiti. <lb/>Ho messo in ordine tutto l'ufficio, ripulendo <lb/>i
                cassetti, intestando cartelle per la suddivi= <lb/>sione del materiale, prendendo
                visione di <lb/>ogni compito. <lb/>Ho una seconda nuova aiutante: una <lb/>ragazza
                di 16 anni (Ortensia Cassinelli) <lb/>che è al suo primo impiego. Siamo ora <lb/>in
                tre: numero perfetto. <lb/>Non ho ancora trovato il tempo di visitare <lb/>la
                fabbrica, mentre -invece- ho dato un'oc= <lb/>chiata a tutti gli uffici. <lb/>
                <lb/>Ho incassato oggi il primo stipendio all'AURORA <lb/>ed ho avuto una sorpresa
                non però inaspet= <lb/>tata: un aumento del sette per cento. <lb/>Circa un mese fa
                -per ordine del governo- <lb/>tutte le categorie di lavoratori hanno avuto, <lb/>in
                seguito all'aumentato costo della <lb/>vita, un miglioramento della paga o dello
                <lb/>stipendio dal sei al dieci per cento. La <lb/>nostra categoria, inquadrata
                nell'indu= <lb/>stria dell'arredamento, ha avuto un bene= <lb/>ficio del sette per
                cento. <lb/>Così il mio stipendio, prima di 1500 lire <lb/>mensili, è ora di &#8364;
                1605. Dedotte <lb/>5 lire per contributi sindacali e &#8364; 128 per <lb/>R.M.
                categoria A <add>(8%)</add>, incasso netto &#8364; 1472,=. <lb/>
            </p>
            <pb n="04/10" facs="data/images/single/410.jpg"/>
            <p>
                <lb/><hi rend="underline"><date>DOMENICA, 4 OTTOBRE 1936</date></hi>
                <lb/>Sulla facciata dell'edificio della fabbrica <lb/>di penne AURORA è una targa
                dedicata a Torquato Tasso e dice: <lb/>TORQUATO TASSO <lb/>NEL CADERE DELL'ANNO
                MDLXXVIII <lb/>ABITO' QUESTA CASA PER POCHI MESI <lb/>E LA CONSACRO' PER TUTTI I
                SECOLI. <lb/>
                <lb/>Ceno alla trattoria "da SILFREDO", in <lb/>via Po con tutta la famiglia
                Garlanda: <lb/>lui, la moglie, le figlie, la madre, la <lb/>sorella ed il cognato.
                <lb/>
            </p>
            <pb n="07/11" facs="data/images/single/711a.jpg"/>
            <p>
                <lb/><hi rend="underline"><date>SABATO, 7 NOVEMBRE 1936</date></hi>
                <lb/>Ecco l'organico-impiegati dell'AURORA: <lb/><hi rend="underline"
                    >DIRETTORE</hi><note n="1" type="comment">Figura centrale nell'organizzazione di
                    un'azienda o di un'istituzione, con ampie responsabilità in termini di gestione
                    operativa, strategica e finanziaria.</note>: Rag. Ugo Rosso <lb/><hi
                    rend="underline">UFFICIO COMMERCIALE</hi>: <lb/> -Io : capoufficio <note n="2"
                    type="comment">Il Capo Ufficio Commerciale era una figura chiave per le vendite
                    e la strategia commerciale dell’azienda. Nel contesto degli anni ‘30 del
                    Novecento le aziende cercavano di ottimizzare le risorse e le vendite, cercando
                    di rimanere competitive in un mercato difficile. Il Capo Ufficio Commerciale era
                    la figura chiave per la gestione di questa attività ed era direttamente
                    subordinato al Direttore dell'azienda, con la responsabilità di coordinare il
                    team commerciale e gestire i rapporti con i clienti.</note>
                <lb/> -Amalia Bonvicini: stenodattilografa <note n="3" type="comment">La
                    stenodattilografa è una figura professionale specializzata nella trascrizione
                    rapida e precisa di testi, discorsi e documenti, utilizzando tecniche di
                    stenografia (scrittura abbreviata) e dattilografia (battitura a macchina o su
                    tastiera). La sua presenza garantisce ordine, efficienza e riservatezza nella
                    gestione della corrispondenza aziendale, contribuendo in modo essenziale al buon
                    funzionamento dell’amministrazione.</note>
                <lb/> -Ortensia Cassinelli: aiuto <lb/><hi rend="underline">UFFICIO
                    CONTABILITA'</hi>: <lb/> -Rag. Ramella Cexis Ermanno (biellese): <lb/>-capo
                    ufficio<note n="4" type="comment">Gestiva le risorse umane: selezionava, assumeva e formava i dipendenti, stabilendo le funzioni
                    di ciascuno e assegnando loro i compiti in base alle necessità aziendali. Monitorava l'andamento del lavoro, verificando che
                    i compiti venissero svolti nei tempi previsti.</note> e capo personale <note n="5" type="comment">Il Capo personale
                    si occupava dell'elaborazione delle buste paga, che all'epoca venivano redatte
                    manualmente. In alcuni casi, se l'azienda era di grandi dimensioni, questa
                    mansione poteva essere delegata a un contabile o a un ufficio specializzato, ma
                    il Capo Ufficio era comunque responsabile del processo.</note>
                <lb/>-Maria Giani: cassiera <note n="6" type="comment">La cassiera, nel contesto
                    degli anni '30, era una figura chiave per il funzionamento quotidiano di un
                    negozio o di un magazzino o di un’azienda. Si occupava di gestire le
                    transazioni, controllare i pagamenti in contante, registrare le vendite e
                    mantenere la sicurezza della cassa. Il suo lavoro richiedeva precisione,
                    capacità di calcolo e una buona attitudine al servizio al cliente.</note>
                <lb/>-Luigina Villata: fatturista<note n="7" type="comment">Un fatturista è una
                    figura professionale che si occupa principalmente della gestione e redazione
                    delle fatture all'interno di un'azienda. La sua mansione è strettamente legata
                    all'amministrazione e alla contabilità.</note>
                <lb/>-Giulio Alessi: aiuto del capo ufficio <lb/>-rag. Nennella Vintani- partitatio
                clienti <note n="8" type="comment"> Figura chiave nella gestione dei crediti
                    aziendali, con compiti specifici di registrazione, monitoraggio e recupero
                    crediti. </note>
                <lb/>-Marcella Palma- stenodattilografa <lb/>-Carla Goffi <lb/>-Rina Cassinelli
                    <lb/><hi rend="underline">UFFICIO ACQUISTI</hi>: <lb/>-Giuseppe Santià - capo
                ufficio <lb/>-Frich Zöe (svizzera) -corrispondente <note n="9" type="comment">Figura
                    professionale prevalentemente legata al settore commerciale, amministrativo e
                    giornalistico, con responsabilità specifiche nella gestione della corrispondenza
                    tra l'azienda e i suoi interlocutori esterni (clienti, fornitori, altre aziende,
                    enti pubblici, ecc.). Questa figura, infatti, era incaricata di redigere,
                    inviare, ricevere e gestire le comunicazioni scritte (principalmente lettere e
                    telegrammi) nell'ambito delle attività aziendali o professionali.</note>
                <lb/><hi rend="underline">MAGAZZINO</hi>: <lb/>-Aurelio Rotoli -consegnatorio<note
                    n="10" type="comment">Il consegnatario era una figura professionale che si
                    occupava di ricevere, verificare e distribuire merci, sia all’interno di
                    un’azienda che verso l'esterno, a clienti o fornitori. Il suo lavoro richiedeva
                    organizzazione, capacità di interazione con diversi soggetti e una buona
                    attenzione ai dettagli per evitare errori nelle consegne e nella
                    documentazione.</note>
                <lb/>Luigi Zauli -aiuto <lb/>Giacinta Vignale - aiuto <lb/>Ernesto Lupi
                    -imballatore<note n="11" type="comment">Un imballatore è una persona che si
                    occupa del processo di imballaggio dei prodotti, preparandoli per la spedizione,
                    il trasporto o la conservazione. Le sue principali responsabilità includono:
                    l’imballaggio dei prodotti, la verifica che i questi siano integri e privi di
                    difetti prima di essere spediti, l’etichettatura dei pacchi con informazioni
                    come destinatario, contenuto, peso, o eventuali avvertenze speciali (es.
                    fragile) e infine, la spedizione vera e propria con la consegna al
                    trasportatore/corriere.</note>
                <lb/><hi rend="underline">UFFICIO BOLLE</hi>: <lb/>Giuseppe Modesti -capoufficio
                <lb/>Luigi Allegranza -aiuto </p>
            <pb n="07/11" facs="data/images/single/711b.jpg"/>
            <p>
                <lb/><hi rend="underline">SPEDIZIONE POSTA</hi>: <lb/>-Signora Teresa Mazzoli
                    <lb/><hi rend="underline">UFFICIO MANO D'OPERA</hi>: <lb/>-Agnese De Maria
                <lb/><hi rend="underline">TELEFONISTA</hi><note n="12" type="comment">Il telefonista
                        era una figura centrale nel funzionamento delle comunicazioni telefoniche,
                        incaricato di collegare manualmente le chiamate e di garantire il corretto
                        smistamento delle informazioni attraverso la rete telefonica. Il lavoro
                        richiedeva precisione, velocità, capacità di problem-solving e un forte
                        senso di organizzazione.</note>: <lb/>-Maria Barbero <lb/><hi
                    rend="underline">ARRIVO MERCE</hi>: <lb/>-Aldo D'Achille <lb/><hi
                    rend="underline">FABBRICA</hi>: <lb/>-Ing. Aldo Gorchi -direttore <lb/>-Marco
                Villa -riparazioni e montaggio <lb/>Ermanno Cane -orefici <lb/>Maria Nay -magazzino
                <lb/>-Irma Monticone- " <lb/>-Angela Ceschel -pennini <lb/>-Vincenza Martinasso
                -pennini <lb/><hi rend="underline">VIAGGIATORI CHE VEDO PERIODICA= <lb/>MENTE IN
                    SEDE</hi>: <lb/>-Carlo Caramello - già magazziniere <lb/>ed ora ispettore di
                vetrine <note n="13" type="comment">L'ispettore vetrine era una figura
                    professionale focalizzata sulla gestione e sull'allestimento delle vetrine dei
                    negozi. Questo lavoro richiedeva una buona conoscenza delle tecniche di
                    marketing visivo, dei gusti estetici dell'epoca e delle tendenze di consumo. Era
                    un lavoro che combinava creatività e capacità di analisi commerciale,
                    contribuendo a creare l'immagine di un negozio e a promuovere i suoi prodotti in
                    maniera innovativa ed efficace.</note>
                <lb/>-Delfino Marocco -viaggiatore per <lb/>tutta l'Italia dell'Aseo (reparto
                <lb/>pubblicità). <lb/>-Angelo Spinoglio -viagg. Piemonte e <lb/>parte Liguria
                <lb/>Eugenio Audisio - Lombardia, parte <pb n="07/11"
                    facs="data/images/single/711c.jpg"/>
                <lb/>Liguria e parte Emilia; <lb/>-Luigi Cambiano: Veneto, parte Emilia. <lb/>
                <lb/>Prima di lasciare la SIA e precisamente <lb/>verso la fine di agosto, avevo
                preparato <lb/>un lungo memoriale per il Comm. Lattes <lb/>nel quale parlavo, tra
                altro, di progetti <lb/>che, abbandonando l'azienda, lasciavo <lb/>in sospeso.
                Ritenevo (come avevo fatto cenno <lb/>quel memoriale stesso) che mi rispondesse
                <lb/>dicendo di curarmi (un'ora al giorno <lb/>ed alla sera dopocena) ancora della
                <lb/>SIA fino a che avessi realizzato tutti i miei progetti <lb/>Non avendo avuto a
                tutt'oggi risposta, <lb/>interpreto la cosa nel senso ch'io non debba <lb/>più
                interessarmi di quel reparto e, di <lb/>conseguenza, della redazione dell'osserva=
                <lb/>torio sartoriale. Infatti questa è già <lb/>stata presa dal mio successore
                Giovanni <lb/>Giardina. Per quanto riguarda la SUPERA nulla <add>di invariato</add>.
                <lb/>La mia situazione presso le aziende Lesi <lb/>è ora la seguente: <lb/><hi
                    rend="underline">AURORA</hi> : capoufficio commerciale <lb/><hi rend="underline"
                    >SUPERA</hi> : capoufficio sviluppo (nominale, <lb/>perché non ho mai esplicata
                <lb/>la mia mansione) </p>
            <pb n="22/11" facs="data/images/single/2211a.jpg"/>
            <p><lb/>Mie mansioni all'Aurora: corrispondenza con <lb/>la clientela, sviluppo degli
                affari, contatto coi <lb/>viaggiatori e rappresentanti e relativa cor=
                <lb/>rispondenza, controllo e guida dell'ispettore <lb/>vetrine, conferme di tutti
                gli ordini. <lb/>
                <lb/><hi rend="underline"><date>DOMENICA, 22 NOVEMBRE 1936</date></hi>
                <lb/>Ceno con Garlante, sua Madre, sua moglie e sua <lb/>figlia al "Dogana Vecchia".
                Poi, io e lui, in via <lb/>Madama Cristina, alla "Mostra della Meccanica".
                <lb/>Interessante. <lb/>
                <lb/>Da quando è al "Dogana" la signorina Callignaro <lb/>per farle compagnia ho
                cambiato sala. Mangio <lb/>nella prima entrando, a sinistra, sotto uno
                <lb/>specchio. <lb/>Mi sono compagni di tavola: la signorina <lb/>Calligaro, E.
                Caballo, e due giocatori del "Torino": <lb/>Baldi e Azimonti. <lb/>Nella sala: un
                capitano uruguaiano e sua <lb/>moglie (esile e delicata come un gattino), un
                <lb/>colonnello albanese, una contessa (Savorgnan <lb/>di Brazzà) vecchia ed ancora
                in cerca di <lb/>amori, una marchesa, una baronessa e la <lb/>figlia (siamo in piena
                nobiltà!!) un avvocato <lb/>che lavora al municipio ed altri di cui faccio <lb/>poco
                caso. <lb/>
                <lb/>All'AURORA è quasi tutti i giorni il tito= <lb/>lare, senatore Cesi che si cura
                -fra le <lb/>tante aziende che ha, più di tutte della <lb/>nostra. <pb n="30/11"
                    facs="data/images/single/2211b.jpg"/>
                <lb/>Stiamo in questo periodo, lanciando tre novità: <lb/>la penna ETIOPIA
                (riempimento ad inchiostro <lb/>solido: globuli), la penna A.0. (riempimento <lb/>a
                stantuffo e trasparente) e la base da scrit= <lb/>toio TOPOLINO per scolari.
                    <lb/><hi rend="underline"><date>LUNEDI, 30 NOVEMBRE 1936</date></hi>
                <lb/>Verso le 17 mi manda a chiamare il comm. Lat= <lb/>tes per dirmi che dovrò
                lasciare L'AURORA <lb/>e trasferirmi a <placeName ref="#Milano">Milano</placeName> ai MAGAZZINI AL <lb/>DUOMO.
                Migliorerò. Accetto. <lb/>E' già pronto il mio successore: Dottor Gambone <lb/>che è
                torinese e viene da <placeName ref="#Milano">Milano</placeName>, ma da <lb/>un'azienda Cesi. Prenderà servizio lunedì
                <lb/>prossimo. Dovrò essere a <placeName ref="#Milano">Milano</placeName> verso il 15/20 dicembre <lb/>
                <lb/>Passo serata col Comm. Garlanda al quale <lb/>do' subito la notizia. Cena al
                "Lagrange". Poi al <lb/>"Chiarella". A mezzanotte sono in camera e lavoro <lb/>fino
                alle 3 a riordinare le mie cose. <lb/>
                <lb/><lb/><hi rend="underline"><date>MERCOLEDI, 2 DICEMBRE 1936</date></hi>
                <lb/>Il rag. Camerini mi manda a chiamare per <lb/>riferirmi che il comm. Lattes gli
                ha telefonato <lb/>da <placeName ref="#Milano">Milano</placeName> che la mia andata colà deve essere <lb/>affrettata al
                massimo. Venerdì o sabato dovrò <lb/>già partire. Non occorre dia consegne
                <lb/>all'Aurora. <lb/>
                <lb/>Lavoro tutto il giorno a mettere a posto <lb/>sospesi in ufficio. Là vado anche
                dopo <lb/>cena fino a verso mezzanotte. <lb/>
            </p>
            <pb n="08/12" facs="data/images/single/812a.jpg"/>
            <p>
                <lb/>Se le autorità tollerano, vuol <lb/>dire che l'asse Roma-Berlino <lb/>s'è rotto
                e che, se entreremo in <lb/>guerra, non <add>ci</add> andremo a fianco <lb/>dei
                tedeschi <lb/>Dio sia lodato! <lb/>
                <lb/><hi rend="underline"><date>GIOVEDI, 7.12.39</date></hi>
                <lb/>Verso le 9 in treno: alle 11 a <hi rend="underline"><placeName ref="#Treviso">TREVISO</placeName></hi>. <lb/>Un
                ordine. Pranzo al "Baglioni". Alle 14.30 <lb/>su una littorina che, cambiata a ca=
                <lb/>stelfranco, mi porta alle 15.30 a <hi rend="underline"><placeName ref="#Bassano">BASSANO</placeName></hi>. <lb/>Altro
                ordine. Ceno al "Cardellino". Alle <lb/>21 lascio <placeName ref="#Bassano">BASSANO</placeName> e,verso le 22, rientro
                <lb/>a <hi rend="underline"><placeName ref="#Padova">PADOVA</placeName></hi>. <lb/>A mezzanotte in camera, dove lavoro
                <lb/>fino a tardi attorno al messaggio <lb/>per la "Godurnia". <lb/><hi
                    rend="underline"><date>VENERDI. 8.12.39</date></hi>
                <lb/>Solennità religiosa. Non si lavora. <lb/>Dedico la giornata alla Dea Venere.
                <lb/>Alle 11 lascio <placeName ref="#Padova">PADOVA</placeName> in compagnia <lb/>di <hi rend="underline">5</hi>C<hi
                    rend="underline">6</hi>L(') la ALON<hi rend="underline">8</hi>CN<hi
                    rend="underline">8</hi>L dell' <lb/>
                <lb/><add>(')Da oggi, per cose di carattere riservato, <lb/>adotto uno speciale
                    cifrario studiato in questi giorni e facile ritenersi a mente.</add>
                <pb n="09/12" facs="data/images/single/812b.jpg"/>
                <lb/>L<hi rend="underline">51 </hi>N<hi rend="underline">8</hi>ET-LUIC<hi
                    rend="underline">5</hi>L-<hi rend="underline">6</hi>N<hi rend="underline"
                >8</hi>L E MI <lb/>porto a <hi rend="underline"><placeName ref="#Venezia">VENEZIA</placeName></hi>. Siamo colà a
                <lb/>mezzogiorno. Giornata meravigliosa. <lb/>La città è affascinante. Sembra essere
                <lb/>in primavera. <lb/>Pranziamo all'albergo dell'Angelo in <lb/>Calle Larga S.
                Marco. Poi ci ritiriamo <lb/>in camera che lasciamo verso le 19. <lb/>Cena, in
                vaporetto e, alle 21 ripartiamo. <lb/>Alle 22 a <hi rend="underline"><placeName ref="#Padova">PADOVA</placeName></hi>.
                <lb/>Mi riprende voglia d'amare e mezz'ora <lb/>dopo sono in <hi rend="underline"
                    >O</hi>CL-<hi rend="underline">I8</hi>L<hi rend="underline">6</hi>AL<hi
                    rend="underline">5</hi>NT<hi rend="underline">6</hi>- <lb/>da quella ch'era una
                volta la ALRL <lb/>della MCL. <del/>Tenzono con <lb/>una vivace e simpatica bruna
                (nome <lb/>di battaglia BRUNA) emiliana, ma <lb/>abita a OC<hi rend="underline"
                    >5</hi>L<hi rend="underline">G</hi>T. La lascio c'è <lb/>quasi l'una con
                l'intesa di ritrovarci <lb/>domani nel pomeriggio. <lb/><hi rend="underline">SABATO,
                    9.12.39</hi>
                <lb/>Alle 7.32 parto per <lb/><hi rend="underline"><placeName ref="#Verona">VERONA</placeName></hi>. Colà verso <lb/>le
                9. Visito vari clienti: assumo un oro </p>
            <pb n="12/12" facs="data/images/single/1212a.jpg"/>
            <p>
                <lb/>Ceno al "Grande Italia" di fronte alla stazione. <lb/>Alle 21 passata sono in
                    ALON<hi rend="underline">8</hi>L- <lb/>AT<hi rend="underline">6</hi>-L<hi
                    rend="underline">2</hi>L. Esco AT<hi rend="underline">6</hi>-<hi
                    rend="underline">5</hi>NC a <lb/>fare due passi ed a mezzanotte, dopo
                <lb/>essermi fermato nell'atrio dell'al= <lb/>bergo AT<hi rend="underline"
                    >6</hi>-I<hi rend="underline">6</hi>L-<hi rend="underline">1</hi>N<hi
                    rend="underline">55</hi>L-<hi rend="underline">18</hi>I= <lb/><hi
                    rend="underline">6</hi>N<hi rend="underline">99</hi>L-<hi rend="underline"
                    >2</hi>C-<hi rend="underline">7</hi>L<hi rend="underline">2</hi>T<hi
                    rend="underline">O</hi>L- che <lb/>passerà <hi rend="underline">5</hi>L-<hi
                    rend="underline">6</hi>T<hi rend="underline">99</hi>N - con un viag=
                <lb/>giatore e con <hi rend="underline">5</hi>L-UIL<hi rend="underline">5</hi>N-
                    <lb/>ATO<hi rend="underline">1</hi>C<hi rend="underline">6</hi>T per un
                eventuale L<hi rend="underline">77069</hi>LON <hi rend="underline">69T</hi>, a
                mezzanotte <lb/>sono in camera. <lb/>
                <lb/>Con recente foglio disposizioni, il P.N.F. <lb/>ha aperto la porta a tutti i
                combattenti <lb/>ai quali assegnerà l'anzianità <lb/>3 marzo 1925. Occorre però
                presen= <lb/>tare domanda. <hi rend="underline">2</hi>N<hi rend="underline"
                    >O</hi>T-<hi rend="underline">78</hi>NRN<hi rend="underline">69</hi>L<hi
                    rend="underline">85</hi>L? <lb/>RT<hi rend="underline">6</hi>O-OT<hi
                    rend="underline">59</hi>T-C<hi rend="underline">62</hi>NAC= <hi rend="underline"
                    >RT</hi>. <lb/>La ATRACN<hi rend="underline">6</hi>ML- sarebbe a <pb n="13/12"
                    facs="data/images/single/1212b.jpg"/>
                <lb/>posto in quanto <hi rend="underline">3</hi>L<hi rend="underline">8</hi>NC-CL-
                    <lb/>ATRL-RT<hi rend="underline">S</hi>T -per non L<hi rend="underline"
                    >O</hi>N<hi rend="underline">8</hi>- <lb/>future<hi rend="underline">6</hi>TCN.
                    <hi rend="underline">9</hi>NOT-che <lb/><hi rend="underline">6</hi>T<hi
                    rend="underline">6</hi>. CRA<hi rend="underline">8</hi>C<hi rend="underline"
                    >O</hi>N<hi rend="underline">62</hi>TOC <lb/>un bel giorno dovrò <hi
                    rend="underline">7</hi>N<hi rend="underline">82</hi>N<hi rend="underline"
                >8</hi>N <lb/>anche l'CO<hi rend="underline">7</hi>CNET. <lb/>E' però un L<hi
                    rend="underline">99T</hi>-<hi rend="underline">78</hi>COL-<hi rend="underline"
                    >2</hi>C- <lb/><hi rend="underline">3</hi>L<hi rend="underline">8</hi>N-C<hi
                    rend="underline">5</hi>-<hi rend="underline">7</hi>LRRT. 
                <lb/><hi rend="underline"
                    ><date>MERCOLEDI, 13.12.39</date></hi>
                <lb/>Passo la mattinata in albergo. Pranzo allo <lb/>"Stoppato". Nel pomeriggio mi
                reco a <lb/><hi rend="underline"><placeName ref="#Cittadella">CITTADELLA</placeName></hi> da Fabris, dove non concludo
                <lb/>nulla. Oramai capisco come sia ora di <lb/>rientrare in sede ciò che farò a
                giorni. Alle <lb/>19 sono di ritorno a <hi rend="underline"><placeName ref="#Padova">PADOVA</placeName></hi>. Ceno allo
                <lb/>"Stoppato" passo un'ora al "Garibaldi" (cine <lb/>e varietà) ed alle 23 in
                camera. <lb/>
                <lb/>Sui giornali di oggi leggo di una truffa <lb/>consumata a <placeName ref="#Roma">Roma</placeName> ai danni del
                com= <lb/>paesano e amico Remo Robiolio. </p>
        </body>
    </text>
</TEI>
